\chapter{PHÂN TÍCH CẤU TRÚC}

\section{Giới thiệu giai đoạn}

\textbf{Phân tích cấu trúc} là giai đoạn thứ hai trong ba giai đoạn phân tích hướng đối tượng. Giai đoạn này trả lời: hệ thống được cấu thành từ những \textbf{lớp đối tượng} nào? Mỗi lớp có thuộc tính gì? Quan hệ giữa các lớp ra sao?

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Biểu đồ chính}: Class Diagram (biểu đồ lớp).
    \item \textbf{Trước đó}: Ch.3 Phân tích chức năng -- Use Case (đã biết actor và mục tiêu).
    \item \textbf{Sau đó}: Ch.5 Phân tích hành vi -- Sequence (các đối tượng tương tác thế nào theo thời gian).
\end{itemize}

Từ đặc tả use case, các danh từ nghiệp vụ quan trọng được ứng viên thành lớp (ví dụ: hàng hóa, phiếu nhập, tồn kho, người dùng\ldots). Các lớp liên quan chặt được nhóm thành sơ đồ con để dễ đọc.

\section{Xác định các lớp chính}

\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{5cm}|p{4.5cm}|}
\hline
\textbf{Lớp} & \textbf{Vai trò} & \textbf{Use case liên quan} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Lớp} & \textbf{Vai trò} & \textbf{Use case liên quan} \\
\hline
\endhead
NguoiDung & Tài khoản, vai trò, trạng thái & UC01--UC07 \\
\hline
HangHoa & Thông tin mặt hàng & UC13--UC17, phiếu \\
\hline
NhomHangHoa & Phân loại hàng & UC13 \\
\hline
DonViTinh & Đơn vị đo (cái, kg\ldots) & UC13 \\
\hline
NhaCungCap & Nhà cung cấp & UC08--UC12, UC23 \\
\hline
Kho & Kho hàng & UC18--UC22, phiếu, tồn \\
\hline
TonKho & Số lượng tồn theo kho--hàng & UC13, UC23--UC34 \\
\hline
PhieuNhapKho & Phiếu nhập & UC23--UC27 \\
\hline
ChiTietPhieuNhap & Dòng hàng trên phiếu nhập & UC23 \\
\hline
PhieuXuatKho & Phiếu xuất (ghi chú/lý do, không KH) & UC28--UC32 \\
\hline
ChiTietPhieuXuat & Dòng hàng trên phiếu xuất & UC28 \\
\hline
PhieuKiemKe & Phiếu kiểm kê & UC33 \\
\hline
ChiTietKiemKe & Dòng kiểm kê (thực tế, sổ, chênh) & UC33 \\
\hline
LichSuThaoTac & Log thao tác & Các UC ghi nhận \\
\hline
\end{longtable}

\section{Phân tích cấu trúc bằng biểu đồ lớp tổng thể}

Biểu đồ lớp tổng thể mô tả cấu trúc toàn hệ thống. Tách thành ba nhóm để tránh chồng chéo.

\subsection{Nhóm danh mục (Master Data)}

Gồm các lớp ít thay đổi: người dùng, hàng hóa, nhóm hàng, đơn vị tính, nhà cung cấp, kho, tồn kho.

\input{diagrams/tex/4.1_classdiagram_master}

Giải thích sơ đồ: Sơ đồ lớp danh mục mô tả ``xương sống'' dữ liệu tĩnh của hệ thống. \texttt{HangHoa} là trung tâm: thuộc một \texttt{NhomHangHoa}, gắn một \texttt{DonViTinh}, và có nhiều bản ghi \texttt{TonKho} (mỗi kho một dòng tồn). \texttt{Kho} quan hệ 1--n với \texttt{TonKho}. \texttt{NhaCungCap} dùng trên phiếu nhập; phiếu xuất dùng ghi chú người nhận (không có lớp khách hàng). \texttt{NguoiDung} đại diện tài khoản/vai trò. Các đường nối kèm số nhiều (1, n, 1..*) cho biết ràng buộc: ví dụ một hàng có nhiều tồn theo kho; nhiều hàng chung một nhóm.

\subsection{Nhóm nghiệp vụ nhập -- xuất}

Gồm phiếu nhập/xuất và chi tiết dòng hàng; quan hệ với NCC, KH, kho, hàng.

\input{diagrams/tex/4.2_classdiagram_nhapxuat}

Giải thích sơ đồ: Nhóm này mô tả cấu trúc \textbf{giao dịch}. \texttt{PhieuNhapKho} gắn \texttt{NhaCungCap}, \texttt{Kho}, \texttt{NguoiDung} (người lập) và có nhiều \texttt{ChiTietPhieuNhap}; mỗi chi tiết trỏ một \texttt{HangHoa}. \texttt{PhieuXuatKho} tương tự phiếu nhập nhưng không gắn NCC/KH -- có trường lý do/ghi chú. \texttt{TonKho} liên kết Kho--HangHoa để khi duyệt phiếu có thể tăng/giảm số lượng. Sơ đồ làm rõ: phiếu và chi tiết là cấu trúc master--detail; tồn là lớp bị cập nhật bởi hành vi duyệt (sẽ thấy rõ hơn ở sequence).

\subsection{Nhóm kiểm kê và lịch sử}

Gồm phiếu kiểm kê, chi tiết kiểm kê và log thao tác.

\input{diagrams/tex/4.3_classdiagram_kiemke_donhang}

Giải thích sơ đồ: \texttt{PhieuKiemKe} -- \texttt{ChiTietKiemKe} cũng theo mẫu master--detail; mỗi dòng lưu SL sổ, SL thực tế, chênh lệch. \texttt{LichSuThaoTac} ghi nhận ai làm gì (duyệt, thêm hàng\ldots), quan hệ với \texttt{NguoiDung}. Nhóm này bổ sung phần cấu trúc cho UC33 và audit, tách khỏi sơ đồ nhập xuất để tránh rối.

\section{Phân tích cấu trúc trong từng use case (biểu đồ lớp theo UC)}

Với một số use case quan trọng, vẽ class diagram ``cắt lát'': chỉ các lớp và quan hệ \textbf{cần có để thực hiện mục tiêu use case đó}.

\subsection{UC03--UC07 -- Quản lý tài khoản (cắt lát lớp)}

\textbf{Mục tiêu}: duy trì danh mục người dùng (thêm/sửa/xóa/tìm/xem DS) và hỗ trợ đăng nhập/đăng xuất.

\textbf{Lớp tham gia}: \texttt{NguoiDung} (đối tượng quản lý), \texttt{LichSuThaoTac} (ghi vết -- tùy chọn).

\textbf{Quan hệ}: Một \texttt{NguoiDung} có thể sinh ra nhiều bản ghi lịch sử thao tác (1..n).

\textbf{Phương thức liên quan}: \texttt{themTaiKhoan} (UC03), \texttt{suaTaiKhoan} (UC04), \texttt{xoaTaiKhoan}/\texttt{khoaMoTaiKhoan} (UC05), \texttt{timKiemTaiKhoan} (UC06), \texttt{layDanhSachTaiKhoan} (UC07); \texttt{dangNhap}/\texttt{dangXuat} (UC01/UC02); \texttt{ghiLog} trên \texttt{LichSuThaoTac}.

\input{diagrams/tex/6.2_class_uc03}

Giải thích sơ đồ: Cắt lát cấu trúc cho nhóm tài khoản: \texttt{NguoiDung} chứa thuộc tính và các operation CRUD + xác thực; \texttt{LichSuThaoTac} ghi vết. Quan hệ 1..* nghĩa là một người dùng có thể phát sinh nhiều log. Các lớp hàng/phiếu không xuất hiện vì không tham gia mục tiêu quản lý tài khoản.

\subsection{UC13 -- Thêm hàng hóa}

\textbf{Mục tiêu use case}: thêm mặt hàng và khởi tạo tồn.

\textbf{Lớp tham gia}:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \texttt{NguoiDung}: người thực hiện.
    \item \texttt{HangHoa}: đối tượng được tạo.
    \item \texttt{NhomHangHoa}, \texttt{DonViTinh}: tham chiếu bắt buộc khi tạo hàng.
    \item \texttt{TonKho}, \texttt{Kho}: khởi tạo tồn = 0 tại từng kho.
\end{itemize}

\textbf{Quan hệ chính}: HangHoa thuộc 1 NhomHangHoa; đo bằng 1 DonViTinh; có nhiều TonKho (theo từng Kho).

\textbf{Phương thức liên quan}: \texttt{HangHoa.themHangHoa()}, \texttt{TonKho.khoiTaoTon()} / \texttt{capNhatTonKho()}; \texttt{HangHoa.timKiem()} dùng cho UC16.

\input{diagrams/tex/4.4_class_uc05}

Giải thích sơ đồ: Cắt lát cấu trúc cho UC13. \texttt{HangHoa} ở giữa, quan hệ n..1 với \texttt{NhomHangHoa} và \texttt{DonViTinh} (mỗi hàng thuộc đúng một nhóm, một ĐVT). Quan hệ 1..* với \texttt{TonKho}: sau khi thêm hàng phải có dòng tồn theo kho. \texttt{NguoiDung} thể hiện actor thực hiện. Các operation trên \texttt{HangHoa} (\texttt{CapNhatThongTin}, \texttt{TimKiem}) và \texttt{TonKho.CapNhatTonKho} gắn với việc tạo và sau này tra cứu hàng.

\subsection{UC23 -- Lập phiếu nhập kho}

\textbf{Mục tiêu use case}: tạo phiếu nhập, chi tiết dòng hàng; khi duyệt cập nhật tồn.

\textbf{Lớp tham gia}: \texttt{NguoiDung}, \texttt{PhieuNhapKho}, \texttt{ChiTietPhieuNhap}, \texttt{NhaCungCap}, \texttt{Kho}, \texttt{HangHoa}, \texttt{TonKho}.

\textbf{Quan hệ chính}:
\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item Một phiếu nhập có nhiều chi tiết (1..n).
    \item Mỗi chi tiết tham chiếu một HangHoa.
    \item Phiếu gắn một NhaCungCap, một Kho, một NguoiDung (người lập).
    \item Khi duyệt: TonKho tại (Kho, HangHoa) được tăng.
\end{itemize}

\textbf{Phương thức liên quan}: \texttt{PhieuNhapKho.lapPhieuNhap()}, \texttt{themChiTiet}, \texttt{guiDuyet()}, \texttt{duyetPhieuNhap()} / \texttt{tuChoiPhieu()}; \texttt{TonKho.tangTon()}.

\input{diagrams/tex/4.5_class_uc09}

Giải thích sơ đồ: \texttt{PhieuNhapKho} là lớp trung tâm UC23 với operation \texttt{LapPhieuNhap}, \texttt{DuyetPhieuNhap}. Nó liên kết 1..* tới \texttt{ChiTietPhieuNhap}; mỗi chi tiết n..1 tới \texttt{HangHoa}. Phiếu phụ thuộc \texttt{NhaCungCap}, \texttt{Kho}, \texttt{NguoiDung}. \texttt{TonKho} nối Kho và HangHoa -- khi duyệt, phương thức cập nhật tồn được gọi. Sơ đồ giải thích \textit{vì sao} cần đủ các lớp này: thiếu chi tiết thì không biết nhập hàng gì; thiếu TonKho thì không cập nhật được số lượng sau duyệt.

\subsection{UC28 -- Lập phiếu xuất kho}

\textbf{Mục tiêu use case}: tạo phiếu xuất; kiểm tra tồn khi thêm dòng; duyệt thì giảm tồn.

\textbf{Lớp tham gia}: \texttt{NguoiDung}, \texttt{PhieuXuatKho}, \texttt{ChiTietPhieuXuat}, \texttt{Kho}, \texttt{HangHoa}, \texttt{TonKho}.

\textbf{Quan hệ}: tương tự phiếu nhập (không có NCC/KH); TonKho kiểm tra và giảm số lượng.

\textbf{Phương thức liên quan}: \texttt{PhieuXuatKho.lapPhieu()}, \texttt{themChiTiet} (kèm \texttt{TonKho.kiemTraDu}), \texttt{duyetPhieu()} $\rightarrow$ \texttt{TonKho.giamTon()}.

\input{diagrams/tex/4.6_class_uc10}

Giải thích sơ đồ: Cấu trúc tương tự UC23; \texttt{PhieuXuatKho} không gắn khách hàng. \texttt{TonKho} đóng hai vai: (1) \texttt{kiemTraDu} khi thêm dòng -- chặn xuất vượt tồn; (2) \texttt{giamTon} khi duyệt. \texttt{ChiTietPhieuXuat} lưu từng mặt hàng xuất. Sơ đồ làm rõ cấu trúc cần có để use case xuất vừa an toàn (không âm tồn) vừa truy vết được kho xuất và lý do xuất.

\section{Bảng mô tả thuộc tính các lớp}

\begin{longtable}{|p{3cm}|p{5.5cm}|p{4.5cm}|}
\hline
\textbf{Lớp} & \textbf{Thuộc tính chính} & \textbf{Ghi chú} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Lớp} & \textbf{Thuộc tính chính} & \textbf{Ghi chú} \\
\hline
\endhead
NguoiDung & MaNguoiDung, TenDangNhap, MatKhau, HoTen, VaiTro, TrangThai & Phân quyền \\
\hline
HangHoa & MaHangHoa, TenHangHoa, MaNhom, MaDVT, GiaNhap, GiaXuat, TrangThai & Trung tâm danh mục \\
\hline
NhomHangHoa & MaNhomHang, TenNhomHang, MoTa & Phân loại \\
\hline
DonViTinh & MaDonViTinh, TenDonViTinh & Cái, kg, thùng\ldots \\
\hline
NhaCungCap & MaNCC, Ten, DiaChi, SDT, Email, NguoiLienHe & Phục vụ nhập \\
\hline
Kho & MaKho, TenKho, DiaChi, NguoiPhuTrach, TrangThai & Nhiều kho \\
\hline
TonKho & MaKho, MaHangHoa, SoLuongTon, NgayCapNhat & Khóa phức hợp \\
\hline
PhieuNhapKho & MaPhieu, MaNCC, MaKho, MaNV, NgayNhap, TongTien, TrangThai & Chờ duyệt/Đã duyệt \\
\hline
ChiTietPhieuNhap & MaPhieu, MaHang, SoLuong, DonGia, ThanhTien & Dòng nhập \\
\hline
PhieuXuatKho & MaPhieu, MaKho, MaNV, NgayXuat, LyDoXuat, GhiChu, TongTien, TrangThai & Không MaKH \\
\hline
ChiTietPhieuXuat & MaPhieu, MaHang, SoLuong, DonGia, ThanhTien & Dòng xuất \\
\hline
PhieuKiemKe & MaPhieu, MaKho, MaNV, NgayKiem, TrangThai & Kiểm kê \\
\hline
ChiTietKiemKe & MaPhieu, MaHang, SLThucTe, SLSoSach, ChenhLech & Điều chỉnh tồn \\
\hline
LichSuThaoTac & MaLog, MaNguoiDung, HanhDong, ThoiGian, DoiTuong & Audit \\
\hline
\end{longtable}

\section{Giải thích các phương thức của lớp}

Ngoài thuộc tính (dữ liệu), mỗi lớp có \textbf{phương thức} (hành vi/khả năng xử lý). Dưới đây mô tả các phương thức chính gắn với use case đã phân tích.

\subsection{Lớp NguoiDung}

\begin{longtable}{|p{4.2cm}|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endhead
\texttt{dangNhap(ten, matKhau)} & Kiểm tra tên đăng nhập và mật khẩu; trả về thành công/thất bại. Dùng cho UC01. \\
\hline
\texttt{dangXuat()} & Hủy phiên làm việc hiện tại. Dùng cho UC02. \\
\hline
\texttt{themTaiKhoan(thongTin)} & Tạo tài khoản mới (mã hóa MK, gán vai trò). Dùng cho UC03. \\
\hline
\texttt{suaTaiKhoan(ma, thongTin)} & Cập nhật họ tên, email, vai trò, (mật khẩu nếu đổi). Dùng cho UC04. \\
\hline
\texttt{xoaTaiKhoan(ma)} / \texttt{khoaMoTaiKhoan(ma, trangThai)} & Xóa nếu chưa có phiếu/log; nếu đã có thì chỉ khóa (UC05). \\
\hline
\texttt{timKiemTaiKhoan(tuKhoa, boLoc)} & Lọc theo tên đăng nhập / họ tên / vai trò / trạng thái. UC06. \\
\hline
\texttt{layDanhSachTaiKhoan()} & Tải danh sách (phân trang) -- UC07. \\
\hline
\texttt{kiemTraQuyen(hanhDong)} & Kiểm tra vai trò có được phép thực hiện hành động (lập phiếu, duyệt\ldots). \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Lớp HangHoa}

\begin{longtable}{|p{4.2cm}|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endhead
\texttt{themHangHoa(thongTin)} & Lưu hàng mới; gọi khởi tạo tồn kho. UC13. \\
\hline
\texttt{capNhatThongTin(ma, thongTin)} & Sửa tên, giá, nhóm, mô tả. UC14. \\
\hline
\texttt{ngungSuDung(ma)} / \texttt{xoa(ma)} & Xóa hoặc ngừng (nếu đã có phiếu). UC15. \\
\hline
\texttt{timKiem(tuKhoa, boLoc)} & Tìm theo mã/tên/nhóm. UC16. \\
\hline
\texttt{layDanhSach()} & Xem DS / phân trang. UC17. \\
\hline
\texttt{layThongTin(ma)} & Lấy chi tiết một mặt hàng. \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Lớp TonKho}

\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{8.2cm}|}
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endhead
\texttt{khoiTaoTon(maKho, maHang)} & Tạo dòng tồn = 0 khi thêm hàng mới (UC13). \\
\hline
\texttt{tangTon(maKho, maHang, sl)} & Cộng số lượng khi \textbf{duyệt phiếu nhập} (UC23). \\
\hline
\texttt{giamTon(maKho, maHang, sl)} & Trừ số lượng khi \textbf{duyệt phiếu xuất} (UC28); chỉ gọi nếu đã kiểm tra đủ. \\
\hline
\texttt{kiemTraDu(maKho, maHang, sl)} & Trả về true/false -- tồn có đủ để xuất không. UC28. \\
\hline
\texttt{ganTheoKiemKe(maKho, maHang, slThuc)} & Gán tồn = số thực tế khi duyệt kiểm kê (UC33). \\
\hline
\texttt{layTon(maKho, maHang)} & Đọc số lượng hiện tại (tìm kiếm, báo cáo UC16, UC34). \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Lớp PhieuNhapKho}

\begin{longtable}{|p{4.2cm}|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endhead
\texttt{lapPhieu(thongTinChung)} & Tạo phiếu mới (NCC, kho, ngày, người lập); trạng thái ban đầu. UC23. \\
\hline
\texttt{themChiTiet(dongHang)} & Thêm dòng hàng (mã hàng, SL, đơn giá); tính thành tiền. \\
\hline
\texttt{tinhTongTien()} & Cộng thành tiền các dòng $\rightarrow$ \texttt{TongTien}. \\
\hline
\texttt{guiDuyet()} & Đổi trạng thái sang ``Chờ duyệt''. \\
\hline
\texttt{duyetPhieu()} & QL duyệt: ``Đã duyệt''; gọi \texttt{TonKho.tangTon} từng dòng; ghi log. \\
\hline
\texttt{tuChoiPhieu(lyDo)} & ``Từ chối''; \textbf{không} đổi tồn; lưu lý do. \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Lớp PhieuXuatKho}

\begin{longtable}{|p{4.2cm}|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endhead
\texttt{lapPhieu(thongTinChung)} & Tạo phiếu xuất (KH, kho, ngày). UC28. \\
\hline
\texttt{themChiTiet(dongHang)} & Thêm dòng; trước đó gọi \texttt{TonKho.kiemTraDu}; đủ mới cho thêm. \\
\hline
\texttt{tinhTongTien()} & Tính tổng giá trị phiếu xuất. \\
\hline
\texttt{guiDuyet()} & Chuyển ``Chờ duyệt''. \\
\hline
\texttt{duyetPhieu()} & ``Đã duyệt''; gọi \texttt{TonKho.giamTon} từng dòng; ghi log. \\
\hline
\texttt{tuChoiPhieu(lyDo)} & Từ chối; tồn không đổi. \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Lớp PhieuKiemKe}

\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{8.2cm}|}
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endhead
\texttt{taoPhieu(maKho, ngay)} & Tạo phiếu kiểm kê; nạp danh sách hàng + SL sổ từ \texttt{TonKho}. UC33. \\
\hline
\texttt{nhapSoThucTe(maHang, sl)} & Ghi số thực tế; tính chênh lệch = thực tế $-$ sổ. \\
\hline
\texttt{guiDuyet()} & Gửi QL xem xét. \\
\hline
\texttt{duyetDieuChinh()} & QL duyệt: gọi \texttt{TonKho.ganTheoKiemKe} cho từng dòng lệch. \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Lớp NhaCungCap / Kho (và các danh mục tương tự)}

\begin{longtable}{|p{4.2cm}|p{8.5cm}|}
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endhead
\texttt{themMoi(thongTin)} & Thêm bản ghi mới: NCC (UC08) hoặc Kho (UC18). \\
\hline
\texttt{capNhat(ma, thongTin)} & Sửa thông tin danh mục -- NCC dùng cho UC09; hàng UC14; kho UC19. \\
\hline
\texttt{xoa(ma)} / \texttt{ngungHoatDong(ma)} & Xóa cứng nếu chưa có phiếu; nếu đã có phiếu nhập thì chỉ ngừng hoạt động (UC10); hàng UC15; kho UC20. \\
\hline
\texttt{timKiem(tuKhoa)} & Tra cứu theo mã/tên/SĐT -- NCC UC11; hàng UC16; kho UC21. \\
\hline
\texttt{layDanhSach()} & Tải danh sách (có phân trang) -- NCC UC12; hàng UC17; kho UC22; phiếu UC27/UC32. \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Lớp LichSuThaoTac}

\begin{longtable}{|p{4.5cm}|p{8.2cm}|}
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Phương thức} & \textbf{Mô tả / khi nào dùng} \\
\hline
\endhead
\texttt{ghiLog(nguoiDung, hanhDong, doiTuong, moTa)} & Ghi nhận ai làm gì, lúc nào (đăng nhập, duyệt phiếu, thêm hàng\ldots). \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Liên hệ phương thức với use case (tóm tắt)}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{UC01/UC02}: \texttt{NguoiDung.dangNhap} / \texttt{dangXuat}; có thể kèm \texttt{LichSuThaoTac.ghiLog}.
    \item \textbf{UC03}: \texttt{themTaiKhoan}; \textbf{UC04}: \texttt{suaTaiKhoan}; \textbf{UC05}: \texttt{xoaTaiKhoan}/\texttt{khoaMoTaiKhoan}; \textbf{UC06}: \texttt{timKiemTaiKhoan}; \textbf{UC07}: \texttt{layDanhSachTaiKhoan}.
    \item \textbf{UC08--UC12}: \texttt{NhaCungCap} them/sua/xoa/tim/xem DS.
    \item \textbf{UC13--UC17}: \texttt{HangHoa} them (+\texttt{khoiTaoTon})/sua/xoa/tim/xem DS.
    \item \textbf{UC18--UC22}: \texttt{Kho} them/sua/xoa/tim/xem DS.
    \item \textbf{UC23--UC27}: \texttt{PhieuNhapKho} lập/sửa/xóa/tìm/xem (+ duyệt, \texttt{tangTon}).
    \item \textbf{UC28--UC32}: \texttt{PhieuXuatKho} tương tự (+ \texttt{kiemTraDu}, \texttt{giamTon}).
    \item \textbf{UC33}: \texttt{PhieuKiemKe.*} + \texttt{ganTheoKiemKe}.
    \item \textbf{UC34}: đọc/tổng hợp tồn và phiếu (báo cáo).
\end{itemize}

\section{Tóm tắt quan hệ quan trọng}

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{1 -- n}: NguoiDung--Phieu; NhaCungCap--PhieuNhap; Phieu--ChiTiet; Kho--TonKho; HangHoa--TonKho.
    \item \textbf{n -- 1}: ChiTiet--HangHoa; HangHoa--NhomHangHoa; HangHoa--DonViTinh.
    \item \textbf{Cập nhật tồn}: chỉ qua phương thức \texttt{tangTon} / \texttt{giamTon} / \texttt{ganTheoKiemKe} khi duyệt phiếu tương ứng.
\end{itemize}

\section{Kết luận chương}

Chương 4 hoàn thành \textbf{phân tích cấu trúc} bằng biểu đồ lớp: đã nêu lớp, \textbf{thuộc tính}, \textbf{phương thức} và quan hệ. Các phương thức chính sẽ xuất hiện lại dưới dạng lời gọi thông điệp trên \textbf{biểu đồ trình tự} (Ch.5 -- phân tích hành vi).
