\chapter{THIẾT KẾ CƠ SỞ DỮ LIỆU VÀ GIAO DIỆN}

\section{Mô hình quan hệ tổng thể}

Cơ sở dữ liệu của hệ thống bao gồm các bảng chính sau:

\begin{longtable}{|p{4cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Bảng} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Bảng} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\endhead
NguoiDung & Lưu thông tin tài khoản người dùng: mã, tên đăng nhập, mật khẩu, vai trò, trạng thái. \\
\hline
HangHoa & Lưu thông tin hàng hóa: mã, tên, mã nhóm, đơn vị tính, giá nhập, giá xuất, mô tả. \\
\hline
NhomHangHoa & Lưu thông tin nhóm hàng hóa: mã, tên, mô tả. \\
\hline
DonViTinh & Lưu đơn vị tính: mã, tên. \\
\hline
NhaCungCap & Lưu thông tin nhà cung cấp: mã, tên, địa chỉ, số điện thoại, email. \\
\hline
KhachHang & Lưu thông tin khách hàng: mã, tên, địa chỉ, số điện thoại, email. \\
\hline
Kho & Lưu thông tin kho: mã, tên, địa chỉ, người phụ trách. \\
\hline
PhieuNhapKho & Lưu phiếu nhập kho: mã, mã nhà cung cấp, mã kho, người lập, ngày nhập, trạng thái, tổng tiền. \\
\hline
ChiTietPhieuNhap & Lưu chi tiết nhập: mã phiếu nhập, mã hàng hóa, số lượng, đơn giá, thành tiền. \\
\hline
PhieuXuatKho & Lưu phiếu xuất kho: mã, mã khách hàng, mã kho, người lập, ngày xuất, trạng thái, tổng tiền. \\
\hline
ChiTietPhieuXuat & Lưu chi tiết xuất: mã phiếu xuất, mã hàng hóa, số lượng, đơn giá, thành tiền. \\
\hline
PhieuKiemKe & Lưu phiếu kiểm kê: mã, mã kho, người kiểm, ngày kiểm, trạng thái. \\
\hline
ChiTietKiemKe & Lưu chi tiết kiểm kê: mã phiếu kiểm, mã hàng hóa, số lượng thực tế, số lượng sổ sách, chênh lệch. \\
\hline
TonKho & Lưu tồn kho: mã kho, mã hàng hóa, số lượng tồn, ngày cập nhật. \\
\hline
LichSuThaoTac & Lưu log thao tác: mã, người dùng, hành động, thời gian, đối tượng. \\
\hline
\end{longtable}

\input{diagrams/erd}

\section{Đặc tả một số bảng quan trọng}

\subsection{Bảng HangHoa}

\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{3cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Thuộc tính} & \textbf{Kiểu dữ liệu} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Thuộc tính} & \textbf{Kiểu dữ liệu} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\endhead
MaHangHoa & VARCHAR(20) & Khóa chính, mã hàng hóa. \\
\hline
TenHangHoa & NVARCHAR(255) & Tên hàng hóa. \\
\hline
MaNhomHang & VARCHAR(20) & Khóa ngoại đến bảng NhomHangHoa. \\
\hline
MaDonViTinh & VARCHAR(20) & Khóa ngoại đến bảng DonViTinh. \\
\hline
GiaNhap & DECIMAL(18,2) & Giá nhập trung bình. \\
\hline
GiaXuat & DECIMAL(18,2) & Giá xuất bán. \\
\hline
MoTa & NVARCHAR(500) & Mô tả chi tiết. \\
\hline
TrangThai & BIT & Trạng thái còn sử dụng. \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Bảng TonKho}

\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{3cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Thuộc tính} & \textbf{Kiểu dữ liệu} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Thuộc tính} & \textbf{Kiểu dữ liệu} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\endhead
MaKho & VARCHAR(20) & Khóa ngoại đến bảng Kho. \\
\hline
MaHangHoa & VARCHAR(20) & Khóa ngoại đến bảng HangHoa. \\
\hline
SoLuongTon & INT & Số lượng tồn kho hiện tại. \\
\hline
NgayCapNhat & DATETIME & Thời gian cập nhật gần nhất. \\
\hline
\end{longtable}

\subsection{Bảng PhieuNhapKho}

\begin{longtable}{|p{3.5cm}|p{3cm}|p{5.5cm}|}
\hline
\textbf{Thuộc tính} & \textbf{Kiểu dữ liệu} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\endfirsthead
\hline
\textbf{Thuộc tính} & \textbf{Kiểu dữ liệu} & \textbf{Mô tả} \\
\hline
\endhead
MaPhieuNhap & VARCHAR(20) & Khóa chính. \\
\hline
MaNhaCungCap & VARCHAR(20) & Khóa ngoại đến NhaCungCap. \\
\hline
MaKho & VARCHAR(20) & Khóa ngoại đến Kho. \\
\hline
MaNguoiDung & VARCHAR(20) & Khóa ngoại đến NguoiDung. \\
\hline
NgayNhap & DATETIME & Ngày lập phiếu nhập. \\
\hline
TongTien & DECIMAL(18,2) & Tổng giá trị phiếu nhập. \\
\hline
TrangThai & VARCHAR(20) & Trạng thái (Chờ duyệt, Đã duyệt, Hủy). \\
\hline
\end{longtable}

\section{Thiết kế giao diện}

Hệ thống được thiết kế theo mô hình ứng dụng web với giao diện thân thiện, hỗ trợ tiếng Việt. Các màn hình chính bao gồm:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
    \item \textbf{Màn hình đăng nhập}: Nhập tên đăng nhập, mật khẩu, chuyển hướng theo vai trò.
    \item \textbf{Trang chủ / Dashboard}: Hiển thị tổng quan tồn kho, phiếu nhập/xuất chờ duyệt, cảnh báo tồn kho.
    \item \textbf{Quản lý hàng hóa}: Danh sách hàng hóa, form thêm/sửa, tìm kiếm và lọc.
    \item \textbf{Quản lý nhập kho}: Danh sách phiếu nhập, form lập phiếu, chi tiết phiếu nhập.
    \item \textbf{Quản lý xuất kho}: Danh sách phiếu xuất, form lập phiếu, kiểm tra tồn kho trước khi xuất.
    \item \textbf{Quản lý tồn kho}: Bảng tồn kho theo kho, chức năng kiểm kê và điều chỉnh.
    \item \textbf{Báo cáo}: Các biểu đồ và bảng thống kê nhập xuất tồn, hàng bán chạy, tồn lâu.
\end{itemize}

\section{Kết luận chương}

Chương 7 đã trình bày thiết kế cơ sở dữ liệu với mô hình quan hệ tổng thể, đặc tả các bảng quan trọng và thiết kế giao diện người dùng. Kết hợp với các chương trước, báo cáo đã hoàn thiện phân tích và thiết kế hệ thống quản lý kho hàng theo đúng mục lục tham khảo.
